# Университет ИТМО

## Факультет программной инженерии и компьютерной техники

### Направление подготовки 09.03.04 Программная инженерия

### Дисциплина «Разработка мобильных приложений»

### Отчет По проектной работе «HomeIt»

Авторы:

Студенты гр. P33101:\
Бухаров Д. П.\
Грибов М. О.\
Дорофеев Н. П.\
Калябина А. Н.\
Марченко А. С.\
Никашкин А. В.

Преподаватель: \
Ключев А. О.

Санкт-Петербург, 2024 г.

## Введениe

### Актуальность работы

В современном мире технологии все больше влияют на нашу повседневную жизнь. Одним из ярких примеров такого влияния
является концепция “умного дома”. Умный дом — это система, которая использует различные типы датчиков и устройств для
автоматизации рутинных домашних задач, таких как управление освещением, отоплением, безопасностью и другими функциями
дома.

Сегодня многие компании разрабатывают решения для умных домов, но большинство из них требуют сложной настройки, что
делает их недоступными для большинства потребителей. Кроме того, многие из этих решений не предлагают достаточной
гибкости и не позволяют пользователям полностью настраивать систему в соответствии с их потребностями.
В этом контексте разработка программного комплекса для управления умным домом при помощи мобильного приложения
представляет собой актуальную и важную задачу. Такое решение позволит пользователям легко управлять всеми аспектами их
умного дома прямо с их смартфона, предоставляя им полный контроль над своим домом в любое время и в любом месте.
Таким образом, актуальность данной работы обусловлена растущим спросом на умные дома, необходимостью упрощения процесса
управления умным домом и желанием предоставить пользователям гибкое и легко настраиваемое решение. Это делает данную
работу не только актуальной, но и важной для дальнейшего развития технологии умного дома.

### Цели и задачи работы

Целью данной работы является улучшение и упрощение взаимодействия пользователя с системой и датчиками умного дома. Это включает в себя следующие ключевые задачи:
- Анализ требований и возможностей: Изучение существующих решений на рынке, определение требований к функционалу
программного комплекса, а также исследование потенциальных возможностей для инноваций.
- Проектирование: Выбор подходящих технологий и платформ, разбиение программного комплекса на отдельные компоненты,
определение функционала компонентов и протокола их взаимодействия.
- Составление технического задания и документов,
описывающих архитектуру программного комплекса.
- Разработка: Реализация компонентов в соответствии со всеми требованиями, функциями, и характеристиками, описанными в
техническом задании.
- Тестирование: Проведение тестирования для обеспечения качества программного продукта. Оценка проекта в соответствии с
ранее поставленными требованиями.
- Выпуск: Публикация продукта, включая все его программные компоненты, документацию и артефакты, на веб-сервис для
хостинга проектов «GitLab».

## 1. Техническое задание

### 1.1. Введение

Проект «HomeIt» — программный комплекс, предназначенный для автоматизации домашних задач. Он позволяет пользователю
управлять различными аспектами их умного дома, такими как: освещение, отопление, чистота и порядок, электропотребление.

Программный комплекс предназначен для использования в умных домах, а именно — в жилых зданиях, оснащенных
автоматизированными системами, устройствами и датчиками, подключенными в сеть Интернет.

### 1.2. Назначение разработки

Проект предназначен для автоматизации, управления, логирования состояния следующих элементов умного дома:
- Умные выключатели
- Умные датчики (температуры, влажности, давления, освещенности)
- Датчики движения
- Камеры с распознаванием лиц

Взаимодействие с пользователем осуществляется при помощи мобильного приложения для ОС Android. Его функции:\
Просмотр элементов умного дома на карте или на списке (на усмотрение пользователя) с возможностью:

- Выбрать этаж, комнату
- Отфильтровать элементы по типу, метке
- Перейти на страницу выбранного элемента
- Добавление элементов умного дома: указание этажа, комнаты, метки
- Удаление элементов умного дома
- Мониторинг значения умных датчиков (температуры, влажности, давления, освещенности)
- Просмотр истории значения датчиков в виде списка или графика (на усмотрение пользователя) с возможностью выбора
  диапазона дат
- Управление умными выключателями: включение и выключение по действию пользователя, отображение текущего состояния
- Просмотр истории состояния умных выключателей в виде списка с возможностью выбора диапазона дат
- Задание автоматизированного расписания включения и выключения умных выключателей с поддержкой:
- Логических выражений И, ИЛИ, НЕ
- Условий для задания дня недели, времени
- Условий для сравнения значения умных датчиков с заданными пользователем константами или со значениями других датчиков
- Условий для проверки присутствия или отсутствия людей во всем доме, на этаже, или в отдельной комнате
- Подключение датчиков движения, камер, и других средств для проверки присутствия людей в доме (комнате)
- Просмотр электропотребления дома, сгруппированном по потребителям (классами потребителей) в виде гистограмм (по часам,
  дням и месяцам) и круговых диаграмм с возможностью - выбора диапазона дат и фильтрации по потребителям (классами
  потребителей)
- Задание автоматизированных уведомлений, основанных на значениях датчиков. Должны поддерживаться логические выражения (
  см. пункт 8)
- Задание уведомлений о включении (выключении) выбранных умных выключателей (автоматического или ручного)
- Возможность включить (выключить) уведомление навсегда или на заданное время, удалить уведомление.

### 1.3. Требования к функциональным характеристикам

- Должно поддерживаться как минимум 25 подключенных умных устройств на 1 жилой дом
- Интервал обновления значений умных датчиков не более 5 секунд
- Действия, запланированные по расписанию, должны выполняться в указанное время с интервалом плюс-минус 10 секунд
- Автоматизированные уведомления должны приходить не позже, чем через 10 секунд после выполнения условий
- Условия автоматизированных расписаний и уведомлений должны поддерживать как минимум 10 подусловий и 3 уровня
  вложенности
- История значений датчиков и энергопотребления за последний месяц должна содержать ежеминутные записи
- История значений датчиков и энергопотребления старше месяца должна содержать ежедневные записи
- Срок хранения истории изменения состояния умных выключателей должен быть не менее 6 месяцев.

### 1.4. Требования к надежности

Процент доступности сервисов — 99.99% (52 минуты простоя в год)

### 1.5. Требования к безопасности

Внешние сервисы должны быть защищены межсетевым экраном. \
Доступ к внешним сервисам по незашифрованным протоколам, таким как HTTP, должен быть запрещен. \
Пароли должны храниться в отдельной базе данных. Для хеширования использовать алгоритм bcrypt со случайно
сгенерированной солью (уникальной для каждого пользователя) длиной не менее 256 байт.

### 1.5. Условия эксплуатации

Сервис должен поддерживать не менее 10000 одновременных подключений с частотой отправки запросов 1 запрос в секунду.\
Мобильное приложение должно поддерживать Android 13 (API level 33).

### 1.6. Требования к системе

Для взаимодействия мобильного приложения с сервисами, а также для межсервисного взаимодействия, использовать Redis\
Для хранения данных использовать СУБД PostgreSQL.\
Для хранения истории использовать СУБД ClickHouse.\
Для кеширования данных использовать СУБД Redis.\
Должно быть реализовано шардирование сервисов и БД на основании географического положения умных домов.

### 1.7. Требования к тестированию

Сервисы должны быть покрыты юнит-тестами. \
Должны быть реализованы интеграционные тесты всей системы. \
Для нагрузочного тестирования должен быть реализован сервис-имитатор умных домов и сервис-имитатор пользователей.

## 2. Архитектура системы

### 2.1 Высокоуровневая архитектура

![archtecture1.png](./img/architecture-1.jpg)

Mobile App — мобильное приложение на Android, взаимодействующее с системой по протоколу gRPC.

API Gateway Service — сервис, отвечающий за обработку API запросов от мобильного приложения и сервисов-имитаторов.
Занимается разграничением доступа пользователей к ресурсам (аутентификацией) и перенаправлением запросов на
соответствующий географический шард Home Service. Имеет свой локальный Redis сервер для кеширования данных.

User Service — сервис, отвечающий за хранение личных данных пользователей и авторизацию. Имеет свою СУБД PostgreSQL.

Home Service — сервис, реализующий бизнес-логику умных домов. Обрабатывает запросы от пользователей, сервисов-имитаторов
пользователей, и сервисов-имитаторов умных домов. Подключен к локальным экземплярам DB Service и Log Service.

DB Service — сервис, отвечающий за хранение информации умных домов, связанных с конкретным географическим шардом Home
Service. Имеет свою СУБД PostgreSQL.

Log Service — сервис, отвечающий за хранение истории (датчиков, выключателей, журнала действий и пр.), связанной с
конкретным географическим шардом Home Service. Имеет свою СУБД ClickHouse.

Home Mock Service — сервис, имитирующий работу умных домов. Включает в себя симуляцию датчиков, выключателей, людей,
живущих в доме.

Client Mock Service — сервис, имитирующий работу пользователя мобильного приложения.

### 2.2 Модели базы данных

User-Service PostgreSQL:\
![User DB UML](./img/user-db.jpg)

Data-Service PostgreSQL:\
![Data DB UML](./img/data-db.jpg)

Log-Service ClickHouse:\
![Log DB UML](./img/log-db.jpg)

## 3. Описание реализации

### Mobile App

Стэк приложения: Kotlin, Jetpack Compose

Функционал: Возможность регистрации, авторизации, добавления, редактирования, взаимодействия и просмотра состояния датчиков и домов для конечного пользователя.

Скриншоты приложения:

![Mobile picture](./img/mobile-1.jpg)

![Mobile picture](./img/mobile-2.jpg)

![Mobile picture](./img/mobile-3.jpg)

![Mobile picture](./img/mobile-4.jpg)

### API Gateway Service

Стэк приложения: Kotlin, Ktor, Lettuce

Функционал: Реализация публичного API системы, обработка ошибок, проверка привелегий пользователей, логика общения между сервисами.

Спецификация API:

<table>
<thead>
  <tr>
    <th>Описание</th>
    <th>Актор</th>
    <th>Маршрут</th>
    <th>Метод</th>
  </tr>
</thead>
<tbody>
  <tr>
    <td>Регистрация пользователя</td>
    <td>Неавторизованный пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/register</td>
    <td>POST</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Логин пользователя</td>
    <td>Неавторизованный пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/login</td>
    <td>POST</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Информация о пользователе</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/users/{username}</td>
    <td>GET</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Добавить новый дом</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/home</td>
    <td>POST</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Изменить существующий дом</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/home</td>
    <td>PUT</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Получить информацию о доме</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/home/{home_id}</td>
    <td>GET</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Получить дома пользователя</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/home</td>
    <td>GET</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Получить устройства дома</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/home/device</td>
    <td>GET</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Удалить дом</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/home/{home_id}</td>
    <td>DELETE</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Добавить новое устройство</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/device</td>
    <td>POST</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Изменить существующее устройство</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/device</td>
    <td>PUT</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Получить информацию об устройстве</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/device/{device_id}</td>
    <td>GET</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Получить значение устройства</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/device/{device_id}/value</td>
    <td>GET</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Получить лог устройства</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/device/{device_id}/log</td>
    <td>GET</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Удалить устройство</td>
    <td>Пользователь</td>
    <td>/location/{location_id}/device/{device_id}</td>
    <td>DELETE</td>
  </tr>
</tbody>
</table>

<br/>

UML-диаграмма сервиса:

![Gateway-service UML](./img/gateway.jpg)

### User Service

Стэк приложения: Kotlin, KotlinExposed

Функционал: Обработка регистрации, авторизации, информации и хранения пользователей системы.

UML-диаграмма сервиса:

![User-service UML](./img/user.jpg)

### Home Service

Стэк приложения: Kotlin

Функционал: Агреггирование взаимодействия между домами и устройствами в них.

UML-диаграмма сервиса:

![Home-service UML](./img/home.jpg)

### DB Service

Стэк приложения: Kotlin, KotlinExposed

Функционал: Хранение, добавление, изменение, информация об устройствах и домах.

UML-диаграмма сервиса:

![Data-service UML](./img/data.jpg)

### Log Service

Стэк приложения: Kotlin, Clickhouse

Функционал: Хранение и выдача информации о логах устройств.

UML-диаграмма сервиса:

![Log-service UML](./img/log.jpg)

### Home Mock Service

Стэк приложения: Kotlin, Ktor

Функционал: Создание нагрузки путем эмуляции данных с датчиков.

UML-диаграмма сервиса:

![HomeMock-service UML](./img/home-mock.jpg)

### Client Mock Service

Стэк приложения: Kotlin, Ktor

Функционал: Создание нагрузки путем эмуляции пользовательских запросов.

UML-диаграмма сервиса:

![ClientMock-service UML](./img/client-mock.jpg)

## 4. Тестирование

Для тестирования системы было применено стресс тестирование с использованием mock сервисов. HomeMock сервис направлен на нагрузку путем эмуляции сигналов с датчиков, а ClientMock сервис эмулирует действия клиента.

Тестовая система: Oracle Ampere A1 Compute (4 CPU + 24 Gb RAM)

Мок сервисы запускались отдельно. Все остальные сервисы были запущены в докер контейнере на этой системе.

Результаты полученные после стресс тестирования:\
Client Mock Service: Requests 16000 OK, 0 ERR, took 1m 2.208s, RPS=290.8155\
Home Mock Service: Requests 14800 OK, 0 ERR, took 1m 13.323s, RPS=260.0291

Исходя из результатов видно, что для поддержки 10000 активных домов требуется горизонтальное масштабирование системы: разворачивание системы в большем количестве инстансов и, возможно, на более мощном железе.

## 5. Ссылки

Код проекта на Gitlab: https://gitlab.com/buharovdp/homeit/

Документация котлин: https://kotlinlang.org/

Документация ktor: https://ktor.io/docs/client-requests.html

Документация jetpack compose: https://developer.android.com/develop/ui/compose

## Заключение

Разработка мобильного приложения для управления умным домом является значимым направлением в современных технологиях. Создание эффективного приложения для контроля за домашней средой становится ключевым аспектом в условиях растущего интереса к автоматизации жилища среди пользователей мобильных устройств.

Приложение не только упрощает процесс управления системами дома, но и способствует повышению уровня комфорта и безопасности жильцов. Ключевыми факторами для успешного выхода на рынок технологий умного дома и его долгосрочного успеха будут непрерывное развитие и улучшение функционала приложения, его адаптация к изменяющимся технологическим трендам и обратная связь от пользователей.

Архитектура приложения позволяет масштабироваться как горизонтально, так и вертикально. Даже на минимальной системе приложение выдает достаточную производительность для первых пользователей. Также микросервисная архитектура позволяет модифицировать и расширять функционал системы. Общение, построенное через Redis, допускает до миллиона запросов в секунду, что не делает ее "узким горлышком системы". Уверены, полученный опыт пригодится нам в будущем.
